% ----------------------------------------------------------
\chapter{Etapas de Execução}
\label{cap:etapas}
% ----------------------------------------------------------

Descreva como o projeto será conduzido (processo):

\section{Planejamento (Semana 1–2)}
\begin{enumerate}
    \item Formação de grupos, papéis (Scrum/Kanban opcional).
    \item Termo de abertura, escopo e metas KPI.
    \item Plano de comunicação e repositórios (Git).
\end{enumerate}

\section{Descoberta e Elicitação (Semana 2–3)}
\begin{enumerate}
    \item Entrevistas, observação de campo, análise de documentos.
    \item Mapa de jornadas / pain points.
\end{enumerate}

\section{Dados (Semana 3–5)}
\begin{enumerate}
    \item Inventário de fontes; autorização de acesso; coleta (scripts/app);
    \item Pipeline: ingestão → limpeza → transformação → armazenamento;
    \item Catálogo/dicionário; política de retenção e anonimização.
\end{enumerate}

\section{Arquitetura da Solução (Semana 4–6)}
\begin{enumerate}
    \item Diagrama de alto nível (coleta, storage, processamento, API/UI, segurança).
    \item Decisões tecnológicas justificadas (trade-offs).
    \item Plano de versionamento de esquemas (migrations).
\end{enumerate}

\section{Prototipação (Semana 5–6)}
\begin{enumerate}
    \item Protótipo de baixa/alta fidelidade (UI / API stub / notebook de prova de conceito).
    \item Teste de usabilidade rápido (5 usuários).
\end{enumerate}

\section{Implementação (Semana 6–12)}
\begin{enumerate}
    \item Módulos, padrões de código, testes unitários, integração contínua.
\end{enumerate}

\section{Testes e Validação (Semana 10–14)}
\begin{enumerate}
    \item Plano de testes: unitário, integração, desempenho, segurança e teste com usuário (UAT).
    \item Métricas de ML (se houver): acurácia, precisão, revocação, F1, AUC.
\end{enumerate}

\section{Entrega e Implantação Piloto (Semana 14–16)}
\begin{enumerate}
    \item Empacotamento, manual do usuário, guia de operação, handover.
\end{enumerate}

\section{Encerramento e Lições Aprendidas (Semana 16)}
\begin{enumerate}
    \item Retrospectiva, indicadores atingidos, próximos passos.
\end{enumerate}
